Linux Cheatsheet

Opgave 3 - Navigation i Linux filesystem med bash


Eksekver kommandoen pwd:
Viser den aktuelle arbejdsmappe (aktuelt arbejdssted).

Eksekver kommandoen cd ..:
Skifter til den overordnede mappe (en mappe op).

Eksekver kommandoen cd /:
Skifter til rodmappen.

Lokationen “/” har en bestemt betydning i Linux-filsystemet. Hvad er det?
/ repræsenterer rodmappen i Linux-filsystemet, det øverste niveau, hvor alle andre mapper og filer findes.

Eksekver kommandoen cd /etc/ca-certificates/. Hvad findes der i direktoriet?
Dette vil skifte til mappen /etc/ca-certificates/, som sandsynligvis indeholder SSL/TLS-certifikater og tilhørende konfigurationsfiler.

Hvor mange directories viser outputtet fra pwd kommandoen når den eksekveres i direktoriet fra forrige trin?
Outputtet fra pwd viser kun én mappe, som er /etc/ca-certificates/.

Eksekver kommandoen cd ../..:
Skifter to mapper op fra den aktuelle placering.

Hvor mange directories viser outputtet fra pwd kommandoen nu?
Outputtet fra pwd vil vise en mappe, to niveauer over den oprindelige.

Eksekver kommandoen cd ~:
Skifter til brugerens home directory.

Kommandoen ~ er en "genvej" i Linux, hvad er det en genvej til?
~ er en genvej til brugerens home directory.

I filsystemets rod (/), eksekver kommandoen ls:
Viser alle filer og mapper i rodmappen.

I brugerens home directory, eksekver kommandoen touch helloworld.txt:
Opretter en tom fil med navnet helloworld.txt.

I brugerens home directory, eksekver kommandoen nano helloworld.txt:
Åbner filen helloworld.txt i teksteditoren nano.

List alle filer og mapper i brugerens home directory:
ls

List alle filer og mapper i brugerens home directory med flaget -a:
ls -a

List alle filer og mapper i brugerens home directory med flaget -l:
ls -l

List alle filer og mapper i brugerens home directory med flaget -la:
ls -la

I brugerens home directory, eksekver kommandoen mkdir helloWorld:
Opretter en ny mappe med navnet helloWorld.

Eksekver kommandoen ls -d */:
Viser kun mapper i det aktuelle directory.

Eksekver kommandoenn ls -f:
Viser filer og mapper i det aktuelle directory uden at sortere.


Opgave 4 - Linux file struktur

Forklaring af typiske datatyper i de forskellige Linux root folders:
/bin: Korte for "binaries", indeholder eksekverbare programmer og kommandoer, som er essentielle for systemets basale funktioner. Eksempler inkluderer shell-kommandoer som ls, cp, mv, osv.

/boot: Indeholder filer, der er nødvendige under opstarten af systemet, såsom kernelbilleder, bootloaderkonfigurationsfiler og andre relaterede filer.

/dev: Korte for "devices", indeholder filer, der repræsenterer systemets enheder, såsom harddiske, USB-enheder, serielportenheder, osv.

/etc: Indeholder konfigurationsfiler for systemet og installerede applikationer. Dette inkluderer netværkskonfiguration, bruger- og gruppedefinitioner, systemtjeneste konfigurationer og meget mere.

/home: Indeholder brugerens home directories, hvor brugerne typisk har tilladelse til at gemme personlige filer og data.

/media: Bruges til at montere midlertidige filsystemer, såsom USB-drev, CD-ROM'er, eksterne harddiske, osv.

/lib: Indeholder biblioteker, der er nødvendige for kørsel af programmer i /bin og /sbin, samt kernelmoduler.

/mnt: Traditionelt brugt til midlertidigt at montere eksterne filsystemer, men bruges nu mindre hyppigt til fordel for /media.

/misc: Reserveret til diverse filer og mapper, der ikke falder ind under andre kategorier.

/proc: En virtuel filsystem, der indeholder information om kørende processer, systemressourcer og andre systemrelaterede oplysninger.

/opt: Anvendes til at installere ekstra softwarepakker, typisk ikke-distribueret som en del af det basale operativsystem.

/sbin: Korte for "system binaries", indeholder eksekverbare programmer, der primært bruges af systemadministratorer til systemvedligeholdelse og konfiguration.

/root: Brugerens home directory for root-brugeren, superbrugeren i Linux-systemet.

/tmp: Bruges til midlertidige filer, der slettes automatisk ved genstart.

/usr: Indeholder brugerrelaterede programmer, biblioteker, dokumentation og andre ikke-essentielle systemfiler.

/var: Indeholder variable datafiler, såsom logfiler, mail, printerfiler, cache og midlertidige databaser.

Opgave 6 - Søgning i Linux file strukturen

I Home directory, eksekver kommandoen find:
Dette vil søge rekursivt efter filer og mapper i den aktuelle brugers home directory og alle undermapper.

I Home directory, eksekver kommandoen find /etc/.:
Dette vil søge rekursivt efter filer og mapper i /etc/ mappen og alle dens undermapper.

Eksekver kommandoen sudo find /etc/ -name passwd:
Dette vil søge efter en fil med navnet "passwd" i /etc/ mappen og dens undermapper. Brugen af sudo betyder, at kommandoen køres med de rettigheder, der er tilladt for brugere i sudo-gruppen.

Eksekver kommandoen sudo find /etc/ -name pasSwd. Husk stort S:
Dette vil søge efter en fil med navnet "pasSwd" (med stort 'S') i /etc/ mappen og dens undermapper.

Eksekver kommandoen sudo find /etc/ -iname pasSwd. Husk stort S:
Dette vil søge efter en fil med navnet "pasSwd", uanset om det er stort eller småt 'S', i /etc/ mappen og dens undermapper.

Eksekver kommandoen sudo find /etc/ -name pass*:
Dette vil søge efter filer, der starter med "pass", i /etc/ mappen og dens undermapper.

I Home directory, eksekver kommandoen truncate -s 6M filelargerthanfivemegabyte:
Dette vil oprette en fil ved navn filelargerthanfivemegabyte med en størrelse på 6 megabyte.

I Home directory, eksekver kommandoen truncate -s 4M filelessthanfivemegabyte:
Dette vil oprette en fil ved navn filelessthanfivemegabyte med en størrelse på 4 megabyte.

I roden (/), eksekver kommandoen find /home -size +5M:
Dette vil søge efter filer i /home directory, som er større end 5 megabyte.

I roden (/), eksekver kommandoen find /home -size -5M:
Dette vil søge efter filer i /home directory, som er mindre end 5 megabyte.

I Home directory, opret to directories, et der hedder test og et andet som hedder test2:
Dette vil oprette to mapper ved hjælp af kommandoen “mkdir”, test og test2, i den aktuelle brugers home directory.

I test2, skal der oprettes en fil som hedder test:
Dette vil oprette en fil, ved hjælp af kommandoen “touch”, med navnet test i mappen test2.

I Home directory, eksekver kommandoen find -type f -name test:
Dette vil søge efter filer med navnet test i den aktuelle brugers home directory og dens undermapper.

I Home directory, eksekver kommandoen find -type d -name test:
Dette vil søge efter mapper med navnet test i den aktuelle brugers home directory og dens undermapper.

Opgave 7 - Ændring og søgning i filer

I Home directory, eksekver kommandoen touch minfile.txt:
Opretter en tom fil med navnet minfile.txt.

I Home directory, eksekver kommandoen cp minfile.txt kopiafminfile.txt:
Kopierer filen minfile.txt og opretter en kopi med navnet kopiafminfile.txt.

I Home directory, eksekver kommandoen mkdir minfiledir:
Opretter en ny mappe med navnet minfiledir.

I Home directory, eksekver kommandoen mv minfile.txt minfiledir:
Flytter filen minfile.txt til mappen minfiledir.

I Home directory, eksekver kommandoen rm -r minfiledir:
Fjerner rekursivt mappen minfiledir og alt indholdet i den.

I de næste trin skal der arbejdes med oprettelse af filer med tekst indhold, og her bliver redirect-operatoren (>) introduceret. Operatoren tager outputtet fra kommandoen på venstre side og skriver til filen på højre side.

I Home directory, eksekver kommandoen echo "hej verden" > hejverdenfil.txt:
Opretter en ny fil med navnet hejverdenfil.txt og skriver teksten "hej verden" til den.

I Home directory, eksekver kommandoen cat hejverdenfil.txt:
Viser indholdet af filen hejverdenfil.txt på skærmen.

I Home directory, eksekver kommandoen echo "hej ny verden" > hejverdenfil.txt:
Overskriver indholdet af filen hejverdenfil.txt med teksten "hej ny verden".

I Home directory, eksekver kommandoen cat hejverdenfil.txt:
Viser det nye indhold af filen hejverdenfil.txt på skærmen.

I Home directory, eksekver kommandoen echo "hej endnu en ny verden" >> hejverdenfil.txt:
Tilføjer teksten "hej endnu en ny verden" til slutningen af filen hejverdenfil.txt uden at overskrive det eksisterende indhold.

I Home directory, eksekver kommandoen cat hejverdenfil.txt:
Viser det endelige indhold af filen hejverdenfil.txt på skærmen, inklusive alle tidligere linjer og den nye tilføjede linje.

I de næste trin introduceres pipe-operatoren (|). Den tager outputtet fra kommandoen på venstre side og giver det videre til kommandoen på højre side.

I /etc/, eksekver kommandoen cat adduser.conf:
Viser indholdet af filen adduser.conf på skærmen.

I /etc/, eksekver kommandoen cat adduser.conf | grep 1000:
Søger efter linjer indeholdende "1000" i filen adduser.conf og viser dem på skærmen.

I /etc/, eksekver kommandoen cat adduser.conf | grep no:
Søger efter linjer indeholdende "no" i filen adduser.conf og viser dem på skærmen.

I /, eksekver kommandoen grep no /etc/adduser.conf:
Søger efter linjer indeholdende "no" i filen adduser.conf i /etc/ directory og viser dem på skærmen.

I /, eksekver kommandoen ls -al | grep proc:
Viser resultaterne af ls -al kommandoen (som lister indholdet af rodmappen med detaljerede rettigheder) og filtrerer kun de linjer, der indeholder "proc".

I /etc/, eksekver kommandoen ls -al | grep shadow:
Viser resultaterne af ls -al kommandoen (som lister indholdet af /etc/ directory med detaljerede rettigheder) og filtrerer kun de linjer, der indeholder "shadow". Dette vil sandsynligvis søge efter filen shadow, som indeholder sikkerhedsfølsomme oplysninger om brugeradgangskoder.
